探病擅關氧氣 西醫裁失德 稱好意助病人自行呼吸 醫委會僅警告

探病擅關氧氣 西醫裁失德
稱好意助病人自行呼吸 醫委會僅警告

港聞

【本報訊】註冊西醫鄺紹基被指於2013年在威爾斯親王醫院兼任急症室醫生期間，在沒有諮詢病人主診醫生下，擅自在探病時撤去其氧氣喉，昨在醫委會被裁定專業失德罪成。醫委會指，鄺當時雖出於好意，但其行為妨礙了病人主診醫生原有的療程計劃，判決旨在向大眾發出醫護人員須時刻保持高水準與良好名聲的訊息，故只向鄺發警告信。

記者：羅智堅

西醫鄺紹基擅自撤去投訴人陶女士的氧氣喉，被裁定專業失德罪成。張志華攝

案情指，2013年7月初，鄺紹基持有的沙田單位起火，居於起火單位同層的投訴人陶女士因吸入濃煙不適而被送往威院，其後留院觀察。當時在威院兼任急症室醫生的鄺，曾身穿白袍到病房探望陶，其間向陶自稱「鄺醫生」，亦在未知會其主診醫生下移除其氧氣喉。

鄺昨自辯結案陳詞，強調當時行動非基於個人利益，而是以病人福祉決定。他又指陶當時曾向自己透露在病床上無法入睡，希望早日出院，且其情況穩定，他才建議她嘗試自行呼吸並協助她關掉供氧設備。他亦有告知陶若感不適，可要求醫護人員重新供氧。

惟醫委會法律顧問岑炳生在引導醫委會成員判決時指，控罪中abuse（濫用）一字，在英文中有misuse（誤用）意思，當中亦包括醫生誤用病人對自己的信任。他又引用兩宗案例，詮釋指控中misconduct（失德）一字不代表被告曾做出邪惡（wicked）行為，但若被告行為不符合市民對醫生的專業期望，同樣足以構成專業失德。

主席指判刑目的非懲處

醫委會暫代聆訊主席劉允怡在宣讀判決時信納岑說法，接納被告的行為出發點良好，但確實不符合醫生應有的專業水準，加上其行為也會妨礙投訴人主診醫生的診斷及病人原有療程，故判被告專業失德罪成。

鄺其後呈上多封求情信，稱已於2017年退休，行醫24年間從未收過任何病人投訴，反而曾獲病人表揚。劉在判刑時指，基於被告紀錄良好，並真誠信納他當時的行為是出於良好意圖，故只會向他發出不刊憲的警告信。判詞又指，判刑非出於懲處目的，而是向大眾發出醫護人員必須時刻保持高水準與良好名聲的訊息。

相關新聞
事主斥判刑輕擬上訴
港聞 5小時前

鄺紹基持有的沙田單位起火，居於起火單位同層的投訴人陶女士因吸入濃煙不適而被送往威院，其後留院觀察。

當時在威院兼任急症室醫生的鄺，曾身穿白袍到病房探望陶，其間向陶自稱「鄺醫生」，亦在未知會其主診醫生下移除其氧氣喉。

嘩。。。係咪想避免。。。